Nessa seção vamos apresentar o algoritmo primal-dual para o problema de localização de instalações métrico. Esse algoritmo foi estudado na Seção 7.6 do livro WS2011 e foi desenvolvido pelo Jain e pelo Vazirani~\cite{JV}. Vamos utilizar os programas lineares~\eqref{P1} e~\eqref{D1}.

Chamamos uma solução $(v,w)$ para~\eqref{D1} de \emph{maximal} se não existe solução viável $(v',w')$ tal que:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $v_j \leq v'_j$ para todo cliente $j$;
    \item $w_{ij} \leq w'_{ij}$ para todo cliente $j$ e instalação $i$;
    \item $v_j < v'_j$ para algum cliente $j$;
\end{enumerate}
ou seja, não conseguimos encontrar uma solução viável com valor objetivo maior apenas aumentando os valores das variáveis.

Vamos utilizar a seguinte definição ao longo da explicação do método.
\begin{definition}
    Seja $(v,w)$ uma solução viável de~\eqref{D1}. Denotamos por ${N(j) \coloneqq \{i \in F:v_j \geq c_{ij}\}}$ a \emph{vizinhança} de um cliente $j$ e $N(i) \coloneqq \{j \in D:v_j \geq c_{ij}\}$ a \emph{vizinhança} de uma instalação $i$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Seja $(v,w)$ uma solução maximal de~\eqref{D1} e ${T \coloneqq \{i \in F: \sum_{j \in D} w_{ij} = f_i\}}$ o conjunto de instalações que receberam contruibuições suficientes para serem abertas. Então, todo cliente está na vizinhança de uma instalação em $T$. 
\end{theorem}
\begin{proof}
    Vamos provar por absurdo. Seja $(v,w)$ uma solução maximal e suponha a existência de um cliente $j$ que não está na vizinhança de nenhuma instalação em $T$. Como $(v,w)$ é maximal então existe $i \in F$ tal que a desigualdade~\eqref{D3} é justa para $i$ e $j$, caso contrário conseguiríamos aumentar $v_j$. Como $j$ não tem vizinho em $T$, é evidente que $i \not \in T$, uma vez que, para $i \in T$, vale que $v_j < c_{ij} \leq c_{ij} + w_{ij}$. Portanto, vale que $v_j = c_{ij} + w_{ij}$ para algum $i \in F \setminus T$. Como $ i \not \in T$, então $\sum_{j \in D} w_{ij} < f_i$. Assim, conseguimos aumentar o valor de $w_{ij}$ sem violar~\eqref{D2} e, após isso, aumentar $v_j$ no mesmo valor sem violar~\eqref{D3}.
\end{proof}

Como cada cliente está na vizinhança de uma instalação que pertence a $T$, abrir todas as instalações em $T$ seria suficiente, mas um cliente poderia contribuir para mais que uma instalação de $T$. Assim, possivelmente estaríamos contando o orçamento de um cliente na contribuição para a abertura de mais de uma instalação, o que interferiria na comparação do custo da solução com o valor objetivo de~\eqref{D1} e, consequentemente, com o valor da solução ótima.
Para evitar este problema, podemos escolher um conjunto $T' \subseteq T$ tal que cada cliente contribua para no máximo uma instalação de $T'$ e vamos garantir que um cliente que não esteja na vizinhança de nenhuma instalação de $T'$ esteja próximo a alguma delas.

Nosso algoritmo contará com as seguintes invariantes.
\begin{itemize}
    \item $(v,w)$ é uma solução viável de~\eqref{D1};
    \item $T$ é um conjunto de instalações que têm contribuições suficientes para serem abertas; e
    \item $S$ é o conjunto de clientes que não têm nenhum vizinho em $T$.
\end{itemize}
\begin{algorithm}[tbh] \label{primaldual}
    \caption{\sc PrimalDual-JV(${F,D,c,f}$)}
    \label{fl:primaldual}
    \begin{algorithmic}[1]
        \State $v_j \gets 0$ para todo $j \in D$
        \State $w_{ij} \gets 0$ para todo $i \in F$ e $j \in D$
        \State $S \gets D$
        \State $T \gets \emptyset$
        \While{$S \neq \emptyset$}
        \State $\theta_1 \gets \min\{c_{ij}-v_j : j \in D \text{ e } i \not\in N(j)\}$ \label{theta1}
        \State $\theta_2 \gets \min\{(f_i - \sum_{j \in N(i)}w_{ij})/|N(i)| : i \in F \text{ tal que } N(i) \neq \emptyset \} \label{theta2}$
        \State $\theta \gets \min\{\theta_1,\theta_2\} \label{theta}$
        \State $v_j \gets v_j + \theta$ para todo $j \in D$
        \State $w_{ij} \gets w_{ij} + \theta$ para todo $j \in D$ e $i \in N(j)$ 
        \If{$v_j = c_{hj}$ para algum $j \in S$ e $h \in T$}
        \State $S \gets S \setminus \{j\}$
        \EndIf
        \If{$\sum_{j \in N(i)} w_{ij} = f_i$ para algum $i \not \in T$}
        \State $T \gets T \cup \{i\}$
        \State $S \gets S\setminus N(i)$
        \EndIf
        \EndWhile
        \State $T' \gets \emptyset$
        \While{$T \neq \emptyset$}
        \State Escolha $i \in T$ arbitrariamente
        \State $T' \gets T' \cup \{i\}$
        \State $T \gets T \setminus \{h \in T : \text{existe $k \in D$ com $w_{ik}> 0 $ e $w_{hk} > 0$} \}$
        \EndWhile
        \State \Return $T'$
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

No algoritmo {\sc PrimalDual-JV}, claramente as coordenadas das variáveis $v$ e $w$ crescerão de maneira uniforme, pois em cada iteração o mesmo valor $\theta$ será somado a elas. Precisamos então garantir que a nossa solução seja sempre viável. Pela escolha de $\theta_1$ na linha~\ref{theta1} do algoritmo, garantimos que a desigualdade~\eqref{D3} não seja violada para $i$ e $j$ em que $i$ é uma instalação que não está na vizinhança do cliente $j$. Quando a instalação $i$ está na vizinhança de $j$, aumentamos $v_j$ e $w_{ij}$ do mesmo valor $\theta$ e isso nunca violará a desigualdade~\eqref{D3}. 
Pela escolha de $\theta_2$ na linha~\ref{theta2}, garantimos que a desigualdade~\eqref{D2} não seja violada para nenhuma instalação. 
Assim, $(v,w)$ é uma solução viável de~\eqref{D1} durante todo o algoritmo.
Para cada cliente $j$ e cada instalação $i$, primeiro aumentaremos apenas as variáveis $v_j$ até que $j$ esteja na vizinhança de $i$. Note que nesse momento a desigualdade~\eqref{D3} se torna justa para $i$ e $j$, pois ainda não aumentamos a variável $w_{ij}$. Uma vez que isso acontece, aumentamos uniformemente $v_j$ e $w_{ij}$, assim a desigualdade~\eqref{D3} continuará justa. Desse modo, para $j \in D$ e $i \in N(j)$, vale que 
\begin{equation}\label{Djusta:*}  
w_{ij} = v_j - c_{ij}.
\end{equation}
Note também que ao final do algoritmo $(v,w)$ é uma solução maximal de~\eqref{D1}. Isso acontece pois para todo cliente $j$ existe uma instalação $i$ tal que a desigualdade~\eqref{D3} é justa para $i$ e $j$ e, além disso, a desigualdade~\eqref{D2} é justa para $i$. Desse modo, não conseguimos encontrar uma solução viável com valor objetivo maior apenas aumentando as variáveis, pois $w_{ij}$ não pode ser aumentado e é ele quem está impedindo o aumento de $v_j$.

Para provar a razão de aproximação vamos precisar primeiro de um lema.
\begin{lemma}
    \label{lemma:3.5}
    Seja $T'$ a solução devolvida e $(v,w)$ solução de~\eqref{D1} produzida por {\sc PrimalDual-JV}. Se $j \in D$ não está na vizinhança de nenhuma instalação de $T'$, então existe uma instalação $i \in T'$ tal que $c_{ij} \leq 3v_j$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Seja $h \in T$ a instalação responsável pela remoção de $j$ de $S$, conforme a linha 12 ou 16 do algoritmo. Claramente, $j$ pertence a vizinhança de $h$. Sabemos que $h$ não pertence a $T'$ uma vez que, por hipótese, $j$ não tem vizinhos em $T'$. Como $h$ foi retirada de $T$, conforme a linha 21 do algoritmo, existe $i \in T'$ e $k \in D$ tal que $k$ contribui para $i$ e para $h$. Pela desigualdade triangular,
    \[c_{ij} \leq c_{hj} + c_{hk} + c_{ik}\]
    como $j \in N(h)$ e $k \in N(h) \cap N(i)$ vale que $c_{hj} \leq v_j$ e $c_{hk} + c_{ik} \leq 2v_k$. Como $k$ contribui para $h$, então $k$ já estava na vizinhança de $h$ no momento que $h$ foi retirado de $T$. Assim, $k$ saiu de $S$ no mesmo momento ou em um momento anterior a $h$ sair de $T$. Como $h$ foi responsável pela retirada de $j$ de $S$, então $j$ não foi retirado de $S$ antes de $k$. Como as variáveis crescem de maneira uniforme, então $v_k \leq v_j$. 
    Portanto, $c_{ij}\leq 3v_j$. 
\end{proof}

Agora, podemos mostrar o teorema abaixo.
\begin{theorem}
    O algoritmo {\sc PrimalDual-JV} é uma $3$-aproximação para o problema de localização de instalações métrico.
\end{theorem}
\begin{proof}
    O algoritmo roda em tempo polinomial, uma vez que para cada iteração do laço {\bf Enquanto} da linha 5 pelo menos uma restrição de~\eqref{D1} se torna justa. Desse modo, o laço executa $O(|F| \cdot |D|)$ iterações. As outras linhas são claramente polinomiais.

    Para cada cliente que contribui para uma instalação de $T'$, vamos associá-lo a essa instalação. Como cada cliente contribui para no máximo uma instalação de $T'$, então essa associação é única. Para clientes que estão na vizinhança de instalações de $T'$, mas não contribuem para nenhuma delas, vamos associá-los a qualquer instalação de $T'$ na sua vizinhança.
    Seja $A(i) \subseteq N(i)$ os clientes vizinhos associados a instalação $i \in T'$. Então o custo de abertura das facilidades em $T'$ mais o custo de associar os clientes vizinhos é
    \[\sum_{i \in T'} (f_i + \sum_{j \in A(i)} c_{ij}) = \sum_{i \in T'} \sum_{j \in A(i)} (w_{ij} + c_{ij}) = \sum_{i \in T'} \sum_{j \in A(i)} v_j\]
    em que a primeira igualdade vale pela definição de $T$ e a segunda igualdade vale por~\eqref{Djusta:*} e também pois $w_{ij} > 0$ implica $j \in A(i)$. Claramente o somatório não repete clientes, uma vez que cada cliente está associado a apenas uma instalação.

    Para um cliente $j$ que não está na vizinhança de nenhuma instalação de $T'$, podemos utilizar o Lema~\ref{lemma:3.5}. Seja $Z$ o conjunto de clientes que não têm vizinhos em $T'$. Temos
    \[\sum_{j \in Z}c(j,T') \leq 3\sum_{j \in Z}v_j.\]
    Juntando os limitantes encontrados para os clientes que têm vizinhos em $T'$ e os que não têm, encontramos
    \[\sum_{i \in T'} (f_i + \sum_{j \in A(i)} c_{ij}) + \sum_{j \in Z} c(j,T')\leq \sum_{i \in T'} \sum_{j \in A(i)} v_j + 3 \sum_{j \in Z} v_j \leq 3 \sum_{j \in D} v_j\leq 3\,\opt(I)\]
    em que a última desigualdade vale pela dualidade fraca.
\end{proof}